\chapter{Compiti Livello 0}

\section{Analisi fenomeno \textit{fake news} [0.6]}%debole

\todo{atrent: il testo esercizio era ``Indice dei libri proibiti vs Fake news'' (3000 car. circa), non vedo cenno sull'indice dei libri della Chiesa - danielebitozzi: aggiunto confronto}

\todo{atrent: manca bib - danielebitozzi: inserita - atrent: solo link web, nessun articolo/libro...}

Quando parliamo di \textit{fake news} facciamo riferimento a tutte quelle informazioni false (o parzialmente tali) che vengono fatte circolare con l’intento di manipolare il pensiero dei lettori.  

Di questi tempi è sempre più comune, scorrendo la pagina principale di un qualunque social network (Facebook sopra tutti come quantità, ma Twitter il peggiore nel combattere il fenomeno \cite{TwitterFacebookFakeNews}), leggere post riguardanti presunti scandali politici oppure commenti che lasciano intendere che l’autore ha totalmente travisato un evento realmente verificatosi. La libertà di espressione, per quanto rimanga (per fortuna!) un diritto inalienabile, negli ultimi anni ha dato vita ad un nuovo girone dantesco, dove purtroppo siamo tutti quanti relegati. Il web si è tramutato in un’autostrada a pedaggio, dove chiunque paghi è libero di transitare, a prescindere da ciò che porta a bordo con sé.  

A differenza di ciò che si potrebbe evincere da quanto scritto sopra, non è certo la libertà d’espressione il male, né tantomeno lo è il web. Il “male”, se così vogliamo definirlo, sta nella mancata volontà da parte di chi è al potere (oggi, come ieri, come probabilmente domani) di porre un freno alla disinformazione e di garantire ai cittadini la possibilità di sviluppare un proprio pensiero critico circa gli avvenimenti quotidiani che impattano sulla vita di ciascuno. Nessuna novità; basti pensare che il cosiddetto \textit{Indice dei libri proibiti} \cite{Indicelibri} è stato soppresso solamente nel '66 del secolo scorso. Esso racchiudeva in sé l'elenco dei libri e delle pubblicazioni che la Chiesa riteneva non idonei alla lettura, ma anzi passibili di censura. Fin da quando se ne ha memoria i potenti tentano di manipolare il pensiero del popolo per indirizzarlo verso i propri fini. Un tempo questa manipolazione avveniva tramite censura, adesso tramite "innesto" di idee e pensieri derivanti dalla lettura di informazioni false, fuorvianti. Il metodo è cambiato, ma gli attori in gioco sono sempre gli stessi. 

Ciò non significa che esista una miracolosa soluzione contro le \textit{fake news} di cui lo Stato non vuole servirsi, vorrei però porre l’accento sulla tendenza (fin troppo) comune che abbiamo nel voler trovare rapide soluzioni ad ogni problema, piuttosto che analizzare quali sono le cause che hanno fatto sì che quei determinati problemi emergessero.  

Le cosiddette “soluzioni” non mancano. Esistono diverse tecniche che si avvalgono del \textit{machine learning} per scovare le \textit{fake news} ed etichettarle come tali. Non sono sistemi infallibili, ma sono comunque efficaci.  \todo{atrent: qui ci stava bib}

Non citerò volutamente alcuna di queste tecniche, perché sono fortemente convinto che il problema possa essere affrontato a priori. In Italia una persona trascorre almeno 13 anni a scuola (elementari, medie e superiori) prima di decidere se entrare nel mondo del lavoro, oppure portare avanti gli studi. Nel corso di questi anni non vi è alcun corso, alcuna lezione che tratti di temi di attualità. Il Ministero dell’istruzione, nonostante le numerose e fantasiose riforme che si susseguono ad ogni cambio di governo, non ha mai inserito nei piani di studio delle scuole di ordine inferiore e superiore alcunché riguardante politica, attualità, sistema legislativo, etc. Come può, dunque, una persona mediamente istruita (dallo Stato!) essere in grado di compiere scelte razionali e motivate in ambiti di cui non ha nozione alcuna, se non ciò che legge su internet o vede in televisione? Come può essere in grado di distinguere una notizia vera da una falsa?  \todo{atrent: anche qui}

Su questa ignoranza (imposta) fanno leva non pochi esponenti politici, sfruttando lacune ed incertezze della popolazione per tentare di manipolarne il pensiero.  

Piuttosto che sfruttare algoritmi di rilevamento delle \textit{fake news} (per quanto comunque possano essere un ottimo ausilio), sarebbe forse opportuno rivedere drasticamente il sistema di istruzione nazionale. Non solo, potrebbe anche essere opportuno fare una distinzione fra i diversi diffusori di disinformazione: \textit{privati} e \textit{pubblici}. I \textit{privati} cittadini che diffondono fake news, per quanto li si possa criticare, hanno il diritto di fungere da veicoli per le informazioni (seppur false); i \textit{pubblici} cittadini (dove con \textit{pubblici} faccio riferimento a persone che ricoprono cariche politiche) potrebbero invece ricevere trattamenti differenti; se è valida la massima \textit{ignorantia legis non excusat}, per i \textit{pubblici} cittadini dovrebbe esserlo anche \textit{ignorantia notitiae non excusat}. 